%% ADAPTADO DE: 
%% abtex2-modelo-include-comandos.tex, v-1.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-include-comandos.tex

% ---
% Este capítulo, utilizado por diferentes exemplos do abnTeX2, ilustra o uso de
% comandos do abnTeX2 e de LaTeX.
% ---
 
\chapter{Sistemas Legados}\label{cap_legado}
    
Muitas empresas possuem em seu domínio softwares com um grande tempo de atividade que são vitais para processos internos e seus negócios, estes softwares são conhecidos como Sistemas Legados. Sistemas legados normalmente são sistemas antigos, com grande número de manutenções em seu tempo de funcionamento e que trazem um grande desafio às empresas quando possuem a necessidade de receber atualizações. Sistemas legados nem sempre possuem documentação do projeto, e quando possuem há grande chance dessa ser desatualizada, normalmente criada na concepção do sistema e não mais atualizados quando manutenções eram realizadas.

\begin{citacao}
"Sistemas de software legado.. Foram desenvolvidos décadas atrás e têm sido continuamente modificados para se adequar a mudanças dos requisitos de negócio e plataformas computacionais. A proliferação de tais sistemas está causando dores de cabeça para grandes organizações que os consideram dispendiosos de manter e arriscados de evoluir." \cite[p36]{pressman} [APUD DAY99 PG 36 DO PRESSMAN] 
\end{citacao}

Ainda, segundo Pressman, "Há uma característica adicional que pode estar presente em um software legado: baixa qualidade"\cite[p36]{pressman}, esta que pode ser reflexo da idade do software, levando em conta que práticas de engenharia de software modernas podem não ter sido aplicadas no processo de desenvolvimento do sistema.
Neste cenário surge a dúvida de como realizar modificações em sistemas legados com a garantia de que todo o processo não prejudicará o comportamento original do software e consequentemente, não deixará de suportar as funções de negócio empregadas e indispensáveis para suas empresas.

\section{Necessidade de manutenção em sistemas legados}

Com o passar do tempo surgem alterações nos processos empresariais, assim os sistemas que os auxiliam também devem ser alterados para acompanhar estas evoluções. Então algumas funcionalidades devem ser alteradas, extraídas ou adicionadas.
Além disto, há necessidades de adaptação para novos ambientes, seja estas por questões de escalabilidade, espaço físico de hardware em qual os sistemas são operados ou a necessidade de atualização para novas tecnologias.

Pressman \cite[p36]{pressman} descreve quatro motivos pelos quais sistemas legados podem necessitar evolução:

\begin{citacao}
    \begin{itemize}
    \item O software deve ser adaptado para atender às necessidades de novos ambientes ou de novas tecnologias computacionais.
    \item O software deve ser aperfeiçoado para implementar novos requisitos de negócio.
    \item O software deve ser expandido para torná-lo interoperável com outros bancos de dados ou com sistemas mais modernos.
    \item O software deve ser rearquitetado para torná-lo viável dentro de um ambiente de rede.
    \end{itemize}
\end{citacao}

Adquiridas as noções de que as modificações de software em sua grande parte são inexistentes em projetos, novas metodologias foram criadas a fim de neutralizar os problemas com manutenções futuras, entre elas as práticas apresentadas neste trabalho são comumente aplicadas.